\section{Componentes Gerais de uma Aplicação \textit{Web}}

Uma aplicação \textit{web} moderna em geral pode ser vista dividida em duas partes: \textit{back-end} e \textit{front-end}. Ao contrário de aplicações \textit{standalone} convencionais que possuem a lógica de negócio altamente acoplada com a lógica de exibição, aplicações \textit{web} tendem a ter uma divisão mais clara nesse aspecto, permitindo com que a lógica de negócio não necessariamente interfira na renderização. Vale notar ainda a grande semelhança dessa abordagem com o modelo cliente/servidor \cite{gong2020architecture}. Outro importante componente no contexto de aplicações \textit{web} é o banco de dados, que cumpre o papel de persistir informações da aplicação. A seção Componentes Gerais de uma Aplicação \textit{Web} possui como objetivo introduzir cada um desses conceitos e elucidar seus papeis, trazendo maior clareza para cada um de seus papeis e como estes influenciam no funcionamento da aplicação \textit{web}, e consequentemente na sua performance.

\subsection{\textit{Front-end}}

O \textit{front-end} é a parte da aplicação \textit{web} responsável pela exibição dos dados e da interface de usuário. Idealmente, o \textit{front-end} lida apenas com a renderização de páginas, a lógica de \textit{design} da aplicação, sistema de rotas de páginas e recursos estáticos \cite{gong2020architecture}.

\subsection{\textit{Back-end}}

O \textit{back-end} é a parte da aplicação \textit{web} que lida com toda a lógica de negócio contida no escopo do \textit{software}. Todos os dados, bem como o processamento desses dados é realizado nessa camada. Do ponto de vista do funcionamento da aplicação como um todo, o \textit{back-end} possui como trabalho responder as requisições do usuário que vêm da camada do \textit{front-end}. Uma vez que o usuário pode enviar e requisitar dados, o \textit{back-end} deve ser capaz, através de um conjunto de métodos, processar a requisição e devolver uma resposta no menor tempo possível \cite{adam2019backend}.

A comunicação entre \textit{back-end} e \textit{front-end} pode ser realizada de diversas maneiras e com vários protocolos. Uma das formas mais adotadas como mecanismo de comunicação em aplicações \textit{web} modernas é a exposição de funções do \textit{back-end} por meio de \textit{Application Programming Interfaces} (APIs). As APIs podem ser vistas como interfaces de comunicação que visam abstrair a lógica de funcionamento por detrás de uma aplicação, expondo suas funcionalidades através de \textit{endpoints} que podem ser acessados por outras aplicações sem que a aplicação cliente precise saber como estas operam \cite{gough2021mastering}.

\subsection{Banco de Dados}

Banco de Dados, nesse contexto, uma forma reduzida do termo Sistema Gerenciador de Banco de Dados, é uma classe de \textit{software} que lida com a manipulação e persistência de dados. Um banco de dados tem como objetivo fornecer aos seus usuários uma fonte de dados centralizada, com qualidade, integridade e segurança \cite{fry1976evolution}. Existem diversos tipos de bancos de dados, porém, são relevantes para este trabalho: os bancos de dados relacionais e os bancos de dados de chave-valor.

\subsubsection{Banco de Dados Relacionais}

Bancos de dados relacionais são bancos cujo os dados são guardados no formato de tabelas, também denominadas relações. As tabelas são compostas por colunas e linhas, semelhante a planilhas, onde cada linha representa um registro, denominado tupla, na tabela. Bancos de dados relacionais permitem a criação de relacionamentos entre tabelas, sendo essa a motivação do termo "relacional". A maioria dos bancos de dados permitem manipular e consultar seus dados através do uso da linguagem de consulta \textit{Structured Query Language} (SQL) \cite{jatana2012survey}.

\subsubsection{Transações ACID}

No contexto de banco de dados, um importante conceito é o de transações. Uma transação é um agrupamento de operações realizadas pelo banco de dados, sendo a transação um conceito atômico, isto é, a menor instrução que o banco de dados realizará a mando do usuário. Existem características que um banco de dados pode ou não respeitar na sua implementação, estas são: atomicidade, consistência, isolamento e durabilidade (ACID). As propriedades ACID podem ser definidas da seguinte maneira:

\begin{itemize}
    \item Atomicidade: as operações envolvidas em uma única transação são executadas como uma só, implicando em que, caso uma falhe, a transação como um todo será dada como falha.
    \item Consistência: os dados presentes no banco de dados devem permanecer consistentes após a execução da transação.
    \item Isolamento: estados intermediários da transação não são visíveis por outras transações concorrentes, implicando que, uma transação não interferirá em outra.
    \item Durabilidade: quando uma transação é executada e chega ao fim, seus efeitos são persistentes. Caso ocorra interrupções ou falhas no banco de dados, uma transação completa não será afetada.
\end{itemize}

\cite{yu2009acid}.

\subsubsection{\textit{PostgreSQL}}

Segundo a documentação, o PostgreSQL é um gerenciador de banco de dados relacional \textit{open-source} que implementa e incrementa o padrão da linguagem SQL. O PostgreSQL implementa todos os princípios ACID desde 2001, além de oferecer \textit{plugins} que permitem o uso de outras funcionalidades não convencionais no contexto de banco de dados relacionais \cite{postgresql_about}.

\subsubsection{\textit{Redis}}

Bancos de dados chave-valor são sistemas gerenciadores de banco de dados que armazenam seus dados de forma não relacional utilizando de chaves e valores. Cada registro consistirá em uma chave e em um valor, podendo este ser armazenado tanto na memoria RAM, quanto no disco. Uma das principais características de bancos de dados chave-valor é a sua velocidade quando comparado com bancos relacionais. O \textit{Redis} é um banco de dados chave valor \textit{open-source} extremamente rápido que guarda seus dados em forma persistente no disco ou na memória RAM \cite{redis-in-action}.

